# Остовные деревья

## Определения

**Остовное дерево** - Для некоторого графа G = (V,E) минимально остовным деревом будет его подграф G' с таким же набором вершин и таким набором рёбер, чтобы граф был ациклический и связный.

**Минимальное остовное дерево** - Такое остовное дерево, что суммарный вес всех его рёбер минимален среди всех возможных остовных деревьев.

![Остовное_дерево](images/Остовное_дерево.png)

Зачем же нужно оно? Один из вариантов построения экономных по деньгам и пингам компьютерным сетям. Да и в принципе сетям. Апроксимированное решение задачи коммивояжора. Машинное обучение и в большей степени компьютерное зрение и т.д.

Хорошо, теперь вопрос как искать. Первое что идёт в голову - полный перебор. Забываем и берём второе - **Жадный алгоритм**. И окажемся правы.

Каждое ребро такого дерева положили в "ящик" независимо от остальных с оговоркой (на динамику), что оно не должно создать цикл. Тогда оно будет корректно, ведь если соединить 2 части графа более тяжёлым ребром, ни к чему хорошему это привести не может.

И на жадность было создано 3 довольно неплохих похожих алгоритма.

### Алгоритм Прима

Или минимум по вершинам. 

Для начала расскрасим в 1 цвет все вершины кроме одной. Создадим приоритетную очередь из вершин с сортировкой по весу самого лёгкого ребра, куда её и добавим. Берём вершину из верхушки очереди и посмотрим на все исходящие рёбра, подсчитаем для них минимальные по весу (либо сохраним, если до этого легче было, либо новое присвоим). Саму вершину вынимаем из очереди, красим и сохраняем то самое минимальное ребро, которое ввело к ней. И так далее. Рёбра в уже добавленные вершины не смотрим. И так пока дерево не соберётся.

![Прима](images/Прима.png)

В примере выше сначала рассматриваем вершину а(0), из неё считаем b(3),c(4),e(1). Потом берём е, из неё считаем c(6),d(7). Для с не меняем ребро, для d новое. И так далее

Хорошо, а какие сложности то? Итак, мы на каждом шаге берём вершину и проходимся по её рёбрам. Плюс, у нас есть очередь с приоритетом, и посетим мы все вершины. Тогда точно мы побываем во всех рёбрах по разу, и рассмотрим все вершины по разу, каждый раз пересчитывая очередь (в худшем случае очередь будет пересчитываться столько раз сколько рёбер всего).

**Тогда сложность** `О(m\*log(n) + n)`, где у нас m рёбер и n вершин. Либо `(n*log(n) + m)`, если куча ленивая.

### Алгоритм Крускала

Или минимум по рёбрам. Идёт у нас вторым

Основная идея - возьмём кучу рёбер, отсортированных по весу, и будет добавлять только самые лёгкие, следя при этом, чтобы не появился цикл.

![Прима](images/Крускал.gif)

Если в деталях - то требуется раскрашивать вершины в разные цвета - каждый цвет это определённое множество. Либо можно использовать специальную структуру данных "Система непересекающихся множеств". Для рёбер требуется один раз отсортировать их множество. Qsort нам в помощь.

Теперь про сложность. Сортировка рёбер - `mlog(m)`; Разукрашивание вершин в худшем случае n^2. При использовании **Непересекающихся множеств** перекраска будет за О(log n), поиск "почти константа" (на самом деле `loglog(n)` ), и тогда получаем `О(n\*loglog(n))`. В сумме `O(mlog(m) + nloglog(n))`

### Непересекающиеся множества

Минутка интересностей про то, как быстро красить граф.

Задача - есть множество вершин, требуется как то контролировать в каких множествах (группированы как) они лежат и как можно быстрее объединять их и сравнивать, лежат ли в 1 группе.

Наивный план - У каждой вершины есть папик. Корневая вершина сама себе папик. Тогда для объединения множеств ищем главных папиков у каждого множества, и подчиняем одного из них другому. Для сравнения 2 элементов узнаём, одинаковые ли у них корневые папики.

![Множества](images/Множества.png)

Однако это очень тяжёлая схема и пока ничем не лучше обычной расскраски. Что будем делать? Правильно, отыгрываться на среднем.

Каждый раз, как мы ищем папика, будем для всех вершин, которые мы прошли по дороге запоминать, кто же их настоящий папик. Тогда в среднем поиск папика будет не O(n), а O(log n) за счёт "кэширования" куда идти сразу.

Вторая оптимизация - Пристыковывать всегда папика с меньшей семьей (количеством дочерних вершин) к папику с большей. Тогда при построении такого дерева у нас будет сохраняться глубина log n.

И того и получаем написанные в предыдущем пункте сложности.

Код:

`void make_set (int v) {
	parent[v] = v;
	rank[v] = 0;
}`
 
`int find_set (int v) {
	if (v == parent[v])
		return v;
	return parent[v] = find_set (parent[v]);
}`
 
`void union_sets (int a, int b) {
	a = find_set (a);
	b = find_set (b);
	if (a != b) {
		if (rank[a] < rank[b])
			swap (a, b);
		parent[b] = a;
		if (rank[a] == rank[b])
			++rank[a];
	}
}`

[Исходник](http://www.e-maxx-ru.1gb.ru/algo/dsu)

### Алгоритм Борувки

И ещё один алгоритм. Или класстеризация.

Идея - Каждая вершина изначально минидерево. На каждой итерации мы из каждого дерева прокладываем минимальное для него по весу ребро до другого. И так пока не будет минимальное остовное дерево.

![Борувки](images/Борувки.png)

По сложности - на каждой итерации нам приходится по новой перебирать все оставшиеся рёбра, а это О(m). Таких итераций, с учётом, что количесвто деревьев каждый раз уменьшается в 2 раза, примерно log(n). Тогда его сложность `O(mlog(n))`.

### Задача Коммивояжера

Интуитивно должно интуицировать, что проход по минимальному дереву должен и быть решением задачи. Или хотя бы стоять близко с ним

По факту точного решения он не даёт. Но зато действительно может представить решение, длинна пути которого точно меньше, чем удвоенный идеальный ответ.

И в правду, смотрите - Минимальное остовное дерево сделанно из рёбер минимальной длинны, соединящие все вершины графа. И путь коммивояжера (гамильтонов так тем более) будет точно длинее или равен этому дереву просто по построению. 

Тогда у нас есть алгоритм, который даёт решение задачи коммивояжора не хуже, чем в 2 раза.

В случае же, когда выполняется неравенство треугольника, то есть расстояние между 2 точками напрямик точно меньше, чем если идти по другим вершинам, мы можем получить гамильтонов путь.
Алгоритм прост - каждый раз, когда нам нужно перейдти на новую вершину, а для этого требуется вернуться назад по уже пройденному ребру, мы идём напрямик, скоращая путь. С учётом неравенства треугольника получается путь даже короче, чем данный.

![Коммивояжер](images/коммивояжер.png)